\chapter{Исследование функций одной переменной при помощи первой и второй производных на монотонность, локальные экстремумы, выпуклость. Необходимые условия, достаточные условия.}

\section{Исследование функций одной переменной при помощи первой и второй производных на монотонность}

Имеет место следующее следствие из \hyperref[ch4t1]{теоремы Лагранжа о среднем}
\begin{thm} [Критерий постоянства дифференцируемой функции]
Если функция $f(x)$ дифференцируема на интервале , то $f(x)$ постоянна на $(a;b)$ тогда и только тогда, когда $f'(x)=0$ на $(a;b)$.
\end{thm}
 
\begin{thm} [Критерий возрастания/убывания дифференцируемой функции.] Если функция $f(x)$ дифференцируема на интервале $(a;b)$, то $f(x)$ возрастает (убывает) на $(a;b)$ тогда и только тогда, когда $f'(x)>0$ (соотв., $f'(x)<0$) на $(a;b)$.
\end{thm}
\begin{proof} Если $f(x)$ возрастает на $(a;b)$, то для любых $x$ и $x+\Delta x$ из $(a;b)$ разность $\Delta f = f(x+\Delta x) - f(x)$ имеет тот же знак, что и $\Delta x$, и поэтому всегда $\Delta f/\Delta x > 0$. Отсюда в пределе при $\Delta x \to 0$ следует, что $f'(x) > 0$. Аналогично, если $f(x)$ убывает на $(a;b)$, то $\Delta f/\Delta x < 0$, и поэтому $f'(x) < 0$ на $(a;b)$.

Наоборот, для любых $x$ и $x + \Delta x$ из $(a;b)$, по теореме Лагранжа, существует $\xi$ такое, что $\Delta f = f(\xi)\Delta x$. Поэтому, если $f'(x) \ge 0$ ($\le 0$) на $(a;b)$, то $f(x)$ возрастает (убывает) на $(a;b)$.

\noindent Теорема доказана.
\end{proof}

\begin{thm} [Достаточное условие строго возрастания/убывания дифференцируемой функции] Если функция $f(x)$ на интервале $(a;b)$ дифференцируема и $f'(x) > 0$ ($< 0$) на $(a;b)$, то она строго возрастает (убывает) на $(a;b)$.
\end{thm}
\begin{proof}
По теореме Лагранжа, для любых $x$ и $x + \Delta x$ из $(a; b)$ существует $\xi$ такое, что
$$
f(x+\Delta x)-f(x)=f'(\xi)\Delta x.
$$
Отсюда следует, что если $f'(x) > 0$, то $f(x)$ строго возрастает, а если $f'(x) < 0$, то $f(x)$ строго убывает на $(a;b)$. 
\noindent
Теорема доказана.
\end{proof}
Заметим, что условие: $f'(x) > 0$ на $(a;b)$, являясь достаточным, не является необходимым для строго возрастания дифференцируемой функции $f(x)$ на $(a;b)$. Например, функция $f(x) = x^3$ строго возрастает на $\bbR$, но $f'(0) = 0$.

\section{Исследование функций одной переменной при помощи первой и второй производных на локальные экстремумы}
Точки экстремума и экстремальные значения функции (локальные минимумы и локальные максимумы) определялись в Билете 4. Там же была доказана теорема Ферма:

\begin{thm}[необходимое условие экстремума дифференцируемой функции]
Если функция $f(x)$ в точке $x_0$ дифференцируема и $x_0$ является точкой экстремума для $f(x)$, то $f'(x_0) = 0$.
\end{thm}

Заметим, что условие $f'(x_0) = 0$, являясь необходимым, не является достаточным для того, чтобы точка $x_0$ была экстремальной для $f(x)$. Например, для$ f(x) = x^3$ имеем: $f'(0) = 0$; но точка $x_0 = 0$ не является экстремальной.

\begin{defn} Точка $x_0$ называется \textit{стационарной точкой функции} $f(x)$, если $f(x)$ в точке $x_0$ дифференцируема и $f'(x_0) = 0$. Если же $f'(x_0) > 0$ ($< 0$), то $x_0$ называется точкой возрастании (убывания) функции $f(x)$.
\end{defn}

Из теоремы Ферма следует, что точки экстремумов данной функции следует искать среди так называемых, \textit{критических точек}, т.е. среди стационарных точек и точек, в которых нет производной.

\begin{defn}Точка $x_0 \in D_f$ называется \textit{точкой строгого максимума (минимума) функции} $f(x)$, если существует окрестность $\dnei{x_0}$ точки $x_0$ такая, что
$$
\forall x \in \dnei{x_0}\cap D_f \quad f(x) < f(x_0) \quad(\text{соотв.} f(x) > f(x_0)).
$$
\end{defn}

Точки строгого максимума и минимума функции называют \textit{точками строгого экстремума} этой функции.

\begin{thm}[достаточное условие] Пусть функция $f(x)$ непрерывно на интервале $(a;b)$ и дифференцируема на интервалах $(a;x_0)$ и $(x_0;b)$. Тогда, если $f'(x) > 0$ на $(a;x_0)$ и $f'(x) < 0$ на $(x_0;b)$, то $x_0$ --- точка строгого максимума, а если $f'(x) < 0$ на $(a;x_0)$ и $f'(x) > 0$ на $(x_0;b)$, то $x_0$ --- точка строгого минимума функции $f(x)$.
\end{thm}
\begin{proof}
Пусть выполнено $f'(x) > 0$ на $(a;x_0)$ и $f'(x) < 0$ на $(x_0;b)$. Пусть $x \in (a;x_0) \Rightarrow$ на $[x;x_0]$ выполняются все условия теоремы Лагранжа. $\Rightarrow \exists \xi \in (x;x_0):$ 
$$
f(x_0)-f(x) = \underbrace{f'(\xi)}_{>0} \underbrace{(x_0-x)}_{>0} >0 \Rightarrow \forall x \in (a;x_0)\quad f(x_0) < f(x).
$$
Аналогично, пусть $x\in(x_0;b)$. Тогда $\exists \xi \in (x_0;x):$
$$
f(x_0)-f(x) = \underbrace{f'(\xi)}_{<0} \underbrace{(x_0-x)}_{<0} >0 \Rightarrow \forall x \in (x_0;b) \quad f(x_0) < f(x).
$$
Т.е. $x_0$ --- точка строго максимума функции $f$.

\noindent
Теорема доказана.
\end{proof}
Доказанную теорему образно формулируют следующим образом. \textit{Если при переходе через точку $x_0$ производная $f'(x)$ меняет знак с плюса на минус, то $x_0$ --- точка максимума, а если —-- с минуса на плюс, то $x_0$ --- точка минимума функции $f(x)$.}
\begin{thm} [достаточное условие] Пусть функция $f(x)$ в точке $x_0$ имеет конечную производную 2-го порядка. Тогда, если $f'(xо) = 0$, а $f(x_0) > 0$ ($<0$), то $x_0$ --- точка строгого минимиума (максимума) функции f(x).
\end{thm}

\begin{proof}
По формуле Тейлора с остаточным членом в форме Пеано имеем:	
$$
f(x)=f(x_0)+\left(\frac{1}{2}f''(x_0)+\alpha(x)\right)(x-x_0)^2
$$
где $\alpha \to 0$ при $x \to x_0$.
 
Если $f''(x_0) > 0$, то $\exists O(x_0) \fa x\in\dnei{x_0}\quad\frac{1}{2}f''(x_0)+\alpha(x)>0$
и поэтому $f(x) > f(x_0) \fa \dnei{x_0}$. Следовательно, $x_0$ --- точка строгого минимума функции $f(x)$.
Аналогично доказывается, что если $ f''(x_0) < 0$, то $x_0$ — точка строгого максимума функции $f(x)$.

\noindent
Теорема доказана.
\end{proof}


\section{Исследование функций одной переменной при помощи первой и второй производных на выпуклость}
